title: קיר ממשטחי עץ
slug: kir-ec

<table><tr><td class="hodaa">עמוד זה מציג <strong>מִתקן יחיד</strong> מתוך סקירת <a href="{filename}index.md">מתקני ההדגמה לחקלאות ביתית</a> שבגינה.</td></tr></table>

**גינות ממשטחי עץ** הן אחת האפשרויות היפות והקלות להתקנה מתוך שלל אפשרויות של "גינות אנכיות". אפשר למצוא בקלות משטחי עץ אבל לא כולם מתאימים לקיר אנכי. רובם בנויים באיכות נמוכה מדי ולכן לא יחזיקו מעמד זמן רב. ניתן לחזק אותם, או לרכוש משטחים בחנויות לחומרי בניין. המתאימים ביותר הם משטחים שבנויים לפי התקן האירופאי. הם בנויים בדרך כלל בחום ולא בחומרים כימיים — שיקול חשוב אם מגדלים צמחי תבלין או מאכל. עוד חשוב שבמשטח יהיו מרווחים גדולים מספיק לשתילת הצמחים.

[![צמחים בקיר]({filename}/images/bejtit/kir-ec-1.jpg)]({filename}/images/bejtit/kir-ec-1.jpg)

שלבי ההכנה:

* מחזקים את המשטח אם יש צורך. יש אפשרות להוסיף בתוך המשטח מדף פנימי לתמיכה באדמה שמכניסים אליו.
* עוטפים את החלק האחורי, את שני הדפנות הצדדים ואת החלק התחתון ביריעת פלסטיק או פי.וי.סי, באמצעות ברגים ו/או עם אקדח סיכות. מחברים צד אחרי צד תוך כדי מתיחת היריעה. ניתן גם להוסיף שכבה של שמיכה ליריעה (בצד הפנימי). בסיום חותכים את עודף היריעה שנותר מחוץ לגודל המשטח.
* מעמידים את המשטח ומשעינים אותו אל הקיר, הגדר, או לתמיכות של מוטות מתכת (בזנטים). אפשר גם לתלות את המשטח על קיר. במקרה זה תחילה תולים ורק אז ממלאים את המשטח בתערובת שתילה.
* ממלאים בתערובת שתילה. מומלץ להשתמש בתערובת שתילה איכותית מעורבבת בכ־10% קומפוסט. דוחסים את התערובת תוך כדי מילוי.
* מרטיבים לפני שתילה. לעיתים צריך להוסיף לאחר מכן מצע שתילה ואז להרטיב שוב.
* שותלים את הצמחים בין שלבי העץ וגם בחלק העליון.
* מחברים קו טפטפות בחלק העליון.

מילוי המשטח במצע השתילה:
[![צמחים בקיר]({filename}/images/bejtit/kir-ec-2.jpg)]({filename}/images/bejtit/kir-ec-2.jpg)

משטח שתול שנבנה בגינת מוזיאון הטבע (שימו לב לערוגה מתחת ובאיזור המשטח שקולטת את עודפי מי הנקז. תמיד כדאי לדאוג להשקיה משנית שמהווה שימוש חכם במשאב המים היקר):
[![קיר צומח בגינה הקהילתית]({filename}/images/bejtit/kir-ec-3.jpg)]({filename}/images/bejtit/kir-ec-3.jpg)

קיר ממשטח עץ בכפר הנוער מוסינזון (שימו לב לדרך התליה על הקיר. חשוב לזכור שעם הזמן העץ ירקב ואם תולים את המשטח כדאי לבדוק באופן תדיר אם המבנה עדין יציב):
[![קיר צומח בכפר הנוער מוסינזון]({filename}/images/bejtit/kir-ec-4.jpg)]({filename}/images/bejtit/kir-ec-4.jpg)

קיר יפה שנבנה ממשטח:
[![קיר צומח שעון על קיר אבן]({filename}/images/bejtit/kir-ec-5.jpg)]({filename}/images/bejtit/kir-ec-5.jpg)
